<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cgm 252</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edited by</resp>
                    <name xml:id="elisa">Elisa Cugliana</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Doctoral dissertation</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>München</settlement>
                        <repository>BSB</repository>
                        <idno>cgm 252</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>@ana in names: whether the variant is to be considered a substantial (value:
                "subVar") or orthographic (value: "orthVar") variant. If the value of @ana is
                "undefined", then it means that the content of the element cannot be interpreted
                further: this is the case, for example, of names consciously or unconsciously
                invented by the German translator/scribes. The reference is the supposed
                reading in the original translation -- to be inferred from the comparison of the
                three DI witnesses checked against TB (subbranch "a") in the edition of Amatucci
                (1982-1983). Given the extremely high orthographic variance of the "realia" also
                primary readings will be considered as orthographic variants, as there will always
                be a certain level of intra- and intervariation. That said, if the name is clearly
                part of the German lexicon of the time (s. for example "venedig") the value given to
                @ana will be "orthVar", even if it obviously differs from the Tuscan model. 
                When the variant is substantial, this means that the
                variation either happens on the phonematic (so not merely orthographic) level or it
                involves, or at least comes closer to, word substitution. When a name is completely
                substituted with respect to a previous occurrence in the same ms., however, this
                will be encoded as the occurrence of a different name, but the value of @corresp
                will refer to the original identity of the misinterpreted name. The consequence of
                this is that all occurrences of the same name which display the value "subVar" in
                the same ms. are actually not substantial variants of each other, but different
                occurrences of the same substantial variant identified as such through a comparison
                with the relevant textual tradition (branches DI and/or TB). They may, of course,
                show orthographic variance with respect to one another, but this is left to reader's
                direct analysis. Finally, @corresp will be defined also for those orthographic
                variants whose context show that they have been interpreted incorrectly.</p>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb xml:id="cgm252_pb90r" n="90r"/>
            <div type="chapter" n="1" xml:id="cgm252_ch1" corresp="#cgm696_ch2">
                <p>
                <lb n="1"/>Durch kainerlaÿ sache vnd paß zū wege,
                <lb n="2"/>pringen müg Dann Inkauffmans weӳſe
                <lb n="3"/>wann Ir wol wiſſent das kainerlaÿ volck
                <lb n="4"/>ferreꝛ vnd weӳtter die wellt pauwt dann
                <lb n="5"/>kauffleütt tuͦn Sunderliche <term ref="#venetians" ana="orthVar">Venedigeꝛ</term>
                <lb n="6"/>Darumb diſe zwen prüder weiſe kluͦg vnd
                <lb n="7"/>wol uerſtanden durch ander ſyn oder Iren
                <lb n="8"/>willen Ee vnd paß möchten ain genügen tuͦn
                <lb n="9"/>diſe wellt zŭ ſehen Dann mitt kauffmanſchatz
                <lb n="10"/>oder In kauffmansweiſe Alſo <persName ref="#nicolau" ana="orthVar">Nicholo pollo</persName>
                <lb n="11"/>vnd <persName ref="#mafeu" ana="orthVar">Maffeo</persName> ſein pruͦder mitt Ireꝛ kauffman
                <lb n="12"/>ſchtze aufſaſſen Ire Segel gericht Geg͠n
                <lb n="13"/><rs type="place" ref="#levant" ana="orthVar">Dem auffgang Der Sun͞n͞en</rs> In kurtzen tag͠n
                <lb n="14"/>sie gen <placeName ref="#gostantinople" ana="orthVar">Conſtantinoppel</placeName> kom͠en vnd Ire ſach
                <lb n="15"/>palde geendet hetten vnd wideꝛ umb kauf͞ft͞e
                <lb n="16"/>Coſtliche clainet vnd ſu̇rbaß zügen vnd,
                <lb n="17"/>koment Inn das lanndt <placeName ref="#soldadie" ana="#subVar">Seldania</placeName> da won͠te
                <lb n="18"/>ſie ettliche zeitt Darnach weitter begeꝛt͠te
                <lb n="19"/>Inn die <placeName ref="#tatarstan" ana="orthVar">Tartareӳ</placeName> Sie komen Inn ain statt
                <lb n="20"/>DarInn wonet ain heꝛre dar was genant
                <lb n="21"/><persName ref="#barchaKaan" ana="subVar">Bochaam</persName> Do komen die zwen pruͦdeꝛ fur
                <lb n="22"/>den heꝛren von dem geren geſehen vnd frunt˶
                <lb n="23"/>lich empfang͠n wurden, Als dann groſſer
                <lb  n="24"/>herren gewonhaitt iſt, fremde vnd seltza͠m
                <lb n="25"/>laütte zu’ ſehen, Alſo was auch dem herren,
                <lb n="26"/><persName ref="#barchaKaan" ana="subVar">Bochaam</persName> wann er kainen <term ref="#latins" ana="orthVar">latteiniſchen m͠a</term>
                <lb n="27"/>vor nie mer geſehen hette Darumbe er
                <lb n="28"/>den zwaӳen prüdern groſſe zucht vnd eꝛe
                <lb n="29"/>erpotte, Inn ſolicher maſſe Das ſie dem,
                <lb n="30"/>herren alle IreClainet ſchanckten Der
                <lb n="31"/>heꝛre Ir ſchanckung nicht außſchluͦge
                <lb n="32"/>vnd die auff name vnd durch der groß͠n
                <lb n="33"/>miltigkait willen, Die er an den zwaӳen
                <lb n="34"/>prüdern ſach, Er In mere dann zwӳꝛent
    
                <pb xml:id="cgm252_pb90v" n="90v"/>
                <lb n="1"/>so vil hin wider gab vnd ſchanckte Darnach
                <lb n="2"/>mitt des heꝛren vrlaube sie uon dann ſchiede
                <lb n="3"/>vnd furbaß zugen u̇beꝛ lanndt vnd komen
                <lb n="4"/>zŭ der groſſen statt genant <placeName ref="#barcha" corresp="#barchaKaan" ana="orthVar">Barcha</placeName>, Da
                <lb n="5"/>wonten ſie auch ettliche zeitt vnd nicht zū
                <lb n="6"/>rucke mochten komen, von kriegs wegen,
                <lb n="7"/>sich angefang͠n vnd verlauffen hette zwiſch͠e
                <lb n="8"/><placeName ref="#barcha" corresp="#barchaKaan" ana="orthVar">Barcha</placeName> vnd aines heꝛn genant <persName ref="#alau" ana="subVar">Elaw</persName>, wa͠n
                <lb n="9"/>er heꝛre was Inn dem ſelben taile der <placeName ref="#tatarstan" ana="orthVar">tar˶
                <lb n="10"/>taꝛeӳ</placeName> Gegen <rs ref="#levant" ana="orthVar">dem auffgange Der
                <lb n="11"/>sun͠nen</rs>, Darumb die zwen prŭder ſtetti˶
                <lb n="12"/>klich furbaß zug͠n gegen <rs ref="#levant" ana="orthVar">dem auffgang
                <lb n="13"/>der Sun͞nen</rs> Darnach Ir maӳnumg was
                <lb n="14"/>gegen dem <rs ref="#south" ana="orthVar">mittentag</rs> keren vnd ainen andn͛
                <lb n="15"/>weg wider gem <placeName ref="#gostantinople" ana="orthVar">Conſtantinoppel</placeName> komen
                <lb n="16"/>Alſo ſie ſchieden von <placeName ref="#barcha" corresp="#barchaKaan" ana="orthVar">Barcha</placeName> vnd fu̇rbaß zug͡n
                <lb n="17"/>zŭ ainer statt die iſt gehaӳſſen <placeName ref="#oucaca" ana="subVar">Euciacha</placeName>,
                <lb n="18"/>vnd fu̇rbaß darnach ſie fuͦren u̇beꝛ das
                <lb n="19"/>waſſer <placeName ref="#tigri" ana="orthVar">Tӳgriſs</placeName> der vieꝛtten waſſeꝛ ain̄̇
                <lb  n="20"/>die auß dem <placeName ref="#paradise" ana="orthVar">paradeӳß</placeName> komen, darnach ſie
                <lb n="21"/>zugen durch|<rs type="place" ref="#desert1" ana="orthVar">ain groſſe wŭſtnüß</rs> die weret
                <lb n="22"/>wol sibentzehen tag Ee ſie durch die <rs type="place" ref="#desert1" ana="orthVar">wüſt˶
                <lb n="23"/>nüſs</rs> komen vnd darInn nicht funden weẟ
                <lb n="24"/>stett noch doꝛffer, Aber großer volck sie
                <lb n="25"/>funden uon <term ref="#tartars" ana="subVar">Tattern</term> die da wonten In den
                <lb n="26"/>felden bey Irem viche ȼ </p></div>
            <!-- no new line here -->
            <div type="chapter" n="2" xml:id="cgm252_ch2" corresp="#cgm696_ch3">
                <head type="rubrica" n="1" xml:id="cgm252_rub1" corresp="#cgm696_rub3">Dann die zwen pru̇de͛
                <lb n="27"/>Gefaren ſind durch die <rs type="place" ref="#desert1" ana="orthVar">wüſtin</rs> vnd kom͠en In
                <lb n="28"/>die peſten ſtatt des lanndes <placeName ref="#persie" ana="orthVar">perſia</placeName> darnach
                <lb n="29"/>komen sie zŭ des groſſen herren der gant͠ze
                <lb n="30"/><placeName ref="#tatarstan" ana="orthVar">Tartareӳ</placeName> genant der groß <term ref="#kaan" ana="subVar">kame</term> vnd kaӳſeꝛ
                <lb n="31"/>von <placeName ref="#catai" ana="orthVar">Cathaӳ</placeName> vnd <placeName ref="#persie" ana="orthVar">perſia</placeName> ȼ
                </head>
                <p>
                <lb n="32"/>Die zwen prŭder <rs type="place" ref="#desert1" ana="orthVar">die groſſen wüſte</rs>
                <lb n="33"/>zŭ rucke gelaſſen haben vnd zŭ
                <lb n="34"/>handt funden ain Edel vnd reӳche

                <pb xml:id="cgm252_pb91r" n="91r"/>
                <lb n="1"/>Statt genant <placeName ref="#bucara" ana="orthVar">Büchera</placeName> Dar künig In der,
                <lb n="2"/>ſelben statt was gehaiſſen <persName ref="#barac" ana="subVar">Barachbucheꝛa</persName>
                <lb n="3"/>Das iſt die schönſte statt In allem <placeName ref="#persie" ana="orthVar">perſia</placeName>
                <lb n="4"/>Inn der statt wotten die zwen prüder drew
                <lb n="5"/>gantze Jare, Inn diſeꝛ zeitt es ſich füget Das
                <lb n="6"/>durch Die statt zoche ain pottſchafft Des
                <lb n="7"/>fürſten vnd heꝛn͛ genant <persName ref="#allauello" corresp="#alau" ana="subVar">Allauello</persName> vnd ge˶
                <lb n="8"/>ſandt was von ſeinem heꝛn͛ zŭ dem groſſen
                <lb n="9"/>vnd hochgepoꝛnen kaÿſer <persName>Alan</persName> ain heꝛre deꝛ,
                <lb n="10"/>gantzen <placeName ref="#tatarstan" ana="orthVar">Tartareÿ</placeName> vnd genant der groſs <term ref="#kaan" ana="subVar">kam</term>
                <lb n="11"/>von <placeName ref="#catai" ana="orthVar">Cathaӳ</placeName>, Dar vorgen͠at rautheꝛe͛ odeꝛ
                <lb n="12"/>bottſchafft,, schafften das fu̇r ſie kom͠en diſe
                <lb n="13"/>zwen prüder vnd mitt In fro͠ude hetten wa͠n
                <lb n="14"/>sie auch kainen man auß vnnſn͛ lan͞n͞dn nie
                <lb n="15"/>mer geſehen hetten, vnd mitt Inanhuͦben zŭ
                <lb n="16"/>reden vndvon vnſern lannden zŭ frag͠n, dar˶
                <lb n="17"/>nach ain rauttherre ſprach, lieben fründe
                <lb n="18"/>vnd günneꝛ volgent mir vnd mein͠e rautt
                <lb n="19"/>Dauon Ir haben ſollt groſſe fröude ere vnd
                <lb n="20"/>reӳchtumbe wann der groſſe kayſer vnd
                <lb n="21"/><term ref="#kaan" ana="subVar">Cham</term> von Cathaӳ, kainen <term ref="#latins" ana="orthVar">lateiniſchen ma͞n</term>
                <lb n="22"/>auß ewern lannden nie geſehen hette Dar˶
                <lb n="23"/>vmb volgent mir vnd koment, wann Ich euch
                <lb n="24"/>füren will sichere laӳbs vnd guͦttes vnd vonn
                <lb n="25"/>miꝛ haben ſu̇llent guͦtte geſellſchafft vnd
                <lb n="26"/>mer ich auch verſpriche von diſer raÿſe Ir
                <lb n="27"/>empfahen ſolltt groſſen nutze fröude vnd eꝛe
                <lb n="28"/>Die zwen prüder das heꝛren wortt ver˶
                <lb n="29"/>nomen hetten vnd alles Ir geuallen was daz
                <lb n="30"/>ſie mit den heꝛn͛ ains wurden mitt In diefaꝛtt
                <lb n="31"/>zuͦuerpringen. Sich auff den wege rich͠te
                <lb n="32"/>vndain gantzes Jar zugen Ee ſie komen do
                <lb n="33"/>der groß <term ref="#kaan" ana="subVar">Cham</term> kayſer uon <placeName ref="#catai" ana="orthVar">kathaӳ</placeName> ſeẏn
                <lb n="34"/>wonung hette, Auff demſelben wege sie
    
                <pb xml:id="cgm252_pb91v" n="91v"/>
                <lb n="1"/>maniche groſſe wunder von lannden vnd leuͨttn
                <lb n="2"/>funden vnd ſahen Inn dem mere vnd auff dem
                <lb n="3"/>lannde, Als Ir denn furbaß Inn diſem buͦche
                <lb n="4"/>vernem͠en wertt, Do sie nu gen <placeName ref="#catai" ana="orthVar">Cathaӳ</placeName>
                <lb n="5"/>kom͠en vnd dar voꝛgen͠at heꝛre die zwen mit
                <lb n="6"/> ӳm fuͦrtte fu̇r dan kaӳſer vnd ſie Im zŭ er˶
                <lb n="7"/>kennen gabe.Wann er auch kainen man nie
                <lb n="8"/>geſehen hette auß vnnſn͛ lannden vnd vmbe
                <lb n="9"/>der seltzam willen Er an ſie begeꝛet beӳ Im
                <lb n="10"/>zü beleiben. Wann ſie uon Im nicht andeꝛs
                <lb n="11"/>dann eꝛe vnd nutze haben ſüllten, vnd der
                <lb n="12"/>heꝛre mitt diſen zwaӳen prüdern groſſe,
                <lb n="13"/>fröude hätte vnd ſie waꝛd frag͠n von vnſn͛
                <lb n="14"/>lannden ſitten vnd gewonhaitt,. Sundeꝛ˶
                <lb n="15"/>lichen von den groſſen fu̇rſten vnd herren
                <lb n="16"/>als von dem babſt vnd dem kaӳſer vnd wie
                <lb n="17"/>ſie die gerechtigkait hiellten In Iren lan͠dn
                <lb n="18"/>Sundeꝛliche das kaÿſerthuͦ͠me Auch meꝛe
                <lb n="19"/>er ſie fraget von der gewonhait vnnſeꝛ,
                <lb n="20"/>kriege vnd wie ſie Iren streӳtt fŭrtten Inn
                <lb n="21"/>Iꝛen kriegen, Auff das die zwen prüder, dem
                <lb n="22"/>kaӳſer anttwurtte͠tt/auff alle artickel, die
                <lb n="23"/>er dann gefraget hette Als denn weiſe vnd
                <lb n="24"/>cluͦge man͡n waren, vnd auch die ſprache
                <lb n="25"/>gantz wol kunden, vnd dem kayſer kundt
                <lb n="26"/>tätten, alle gewonhaitt vnnſeꝛs lanndes
                <lb n="27"/>vnd heꝛren, Das dem kaӳſeꝛ alles ain groſes
                <lb n="28"/>geuallen was vnd dauon beſunder fremd
                <lb n="29"/>hette Alſo die zwen prüder ettliche zeit
                <lb n="30"/>an das kaÿſeꝛs hofe vertriben hetten, vnd
                <lb n="31"/>von Im nicht my͞n͞deꝛ gehallten waren als
                <lb n="32"/>ſein andeꝛ lanndtheꝛren, Darnach es
                <lb n="33"/>ſich füget das der kaӳſer ſein rătt beӳ
    
                <pb xml:id="cgm252_pb92r" n="92r"/>
                <lb n="1"/>ain ander hette vnd In fu̇rleget ſein mainu͞g
                <lb n="2"/>vnd willen wie er ſein bottſchafft ſenden
                <lb n="3"/>wöllte zū dem hailig͡n vatter dem babſte,
                <lb n="4"/>Das Im ſeinrautt nicht abſchlüge Aber In dez
                <lb n="5"/>troſten vnd Im nicht andeꝛs dann große eꝛe we͛,
                <lb n="6"/>Alſo deꝛ Groß <term ref="#kaan" ana="subVar">Chame</term> an die zwen prüdeꝛ be˶
                <lb n="7"/>geꝛet mitt ſampt ainem ſeinem lanntherren‧
                <lb n="8"/>willig weren ſein bottſchafft zŭ dem bapſte,
                <lb n="9"/>zŭ werben vnd ſeiṅe potten zŭ ſein des ſie n͠o <!-- check!! -->
                <lb n="10"/>heꝛtzen fro vnd willig waren alle zeitt ſein ge˶
                <lb n="11"/>pott zuͦuolbring͠n ‧ Von ſtund an der kaẏſer ſein
                <lb n="12"/>briefe zuͦ dem hailigen vatter dem bapſt ließe
                <lb n="13"/>machen Vnd an In begeret wolgeleꝛtte ma͞n͞n
                <lb n="14"/>vnd maiſter Des Criſtenlichen glaubens⸝ Die
                <lb n="15"/>ӳm vnd allem ſeinem volcke die denn die <term ref="#ydres" ana="orthVar">Ab˶
                <lb n="16"/>götten</term> anpetten lere vnd anweiſu͞ng mȯchten
                <lb n="17"/>geben, des rechten Criſtenlichen glauben. Vnd
                <lb n="18"/>auch mere Er begerett des Oles der Ampeln
                <lb n="19"/>die da prunn͞en zŭ <placeName ref="#jerusalen" ana="orthVar">Iheruſalem</placeName> uor dem haӳ˶
                    <lb n="20"/>ligen grabe vnnſeꝛs herren <persName ref="#jesus" ana="orthVar">Iheſu</persName> <persName ref="#christ" ana="orthVar">Criſti</persName> ȼ ‧
                </p>
            </div>
            <div type="chapter" n="3" xml:id="cgm252_ch3" corresp="#cgm696_ch4">
                <head type="rubrica" n="2"  xml:id="cgm252_rub2" corresp="#cgm696_rub4">
                <lb n="21"/>Wie der Groſs <term ref="#kaan" ana="subVar">Chame</term> vnd kaӳſer von
                <lb n="22"/><placeName ref="#catai" ana="orthVar">Chataӳ</placeName> Sendet <persName ref="#nicolau" ana="orthVar">Nicholo</persName> vnd <persName ref="#mafeu" ana="orthVar">maffeo</persName> mitt
                <lb n="23"/>sampt ainem ſeinem lanntheꝛren potſchaft
                <lb n="24"/>gen <placeName ref="#rome" ana="orthVar">rome</placeName> zü dem haylig͠n vatter dem babſt
                <lb n="25"/>vnd wie es in ergieng in diſer raӳſe gen <placeName ref="#rome" ana="orthVar">ro͠m</placeName>
                </head>
                <p>
                <lb n="26"/>NVn der Groß <term ref="#kaan" ana="orthVar">Chame</term> vnd kayſer von
                <lb n="27"/><placeName ref="#catai" ana="orthVar">Chathaӳ</placeName> seiner bottſchafft vnd alle ſache
                <lb n="28"/>empfohlen vnd ſein briefe geben hette
                <lb n="29"/>Darzŭ die gu̇ldin taueln ſeines ge˶
                <lb n="30"/>walltes darauff geſchriben waren seine ge˶
                <lb n="31"/>pott durch alle ſein lanndt vnd künigreiche
                <lb n="32"/>wie furſehen vnd erenſollte sein dreӳ rätte
                <lb n="33"/>Oder pottſchaffte nach alle nott als dan͠n
                <lb n="34"/>ſein gewonhaitt was wa ſein ratt odeꝛ bott
                <lb n="35"/>ſchafft hinkom͞en Inn allen ſeinen lannden,
    
                <pb xml:id="cgm252_pb92v" n="92v"/>
                <lb n="1"/>man ſie fu̇r ſehen muͦſt nach aller nottu̇ꝛfft
                <lb n="2"/>vnd Irem gepott als weꝛe der kaӳſer leӳp˶
                <lb n="3"/>lich, Da nu die zwen prüder mit ſampt
                <lb n="4"/>dem lantheꝛr͠en ſein beraitt der mitt
                <lb n="5"/>namen was <persName ref="#cogotal" ana="subVar">Ghalgathalle</persName>, das vrlaub
                <lb n="6"/>von dem kaӳſer namen auff ſaſſen vnd rit͠te
                <lb n="7"/>vnd an dem zwaintzigiſten tagc raӳſe deꝛ,
                <lb n="8"/>herꝛ <persName ref="#cogotal" ana="subVar">Ghalgathal</persName> kranck warde vnd
                <lb n="9"/>starbe ‧ Alſo die zwen prüder Iꝛen ge˶
                <lb n="10"/>ſellen lieſſen vnd Irs heꝛren gepott zŭ˶
                <lb n="11"/>verprin͠gn sie ſtettlichen fu̇rbaß zu͠gn
                <lb n="12"/>vnd an allen enden Inn das Kaӳſeꝛs lanndt
                <lb n="13"/>sie Ire tafeln zaigten von ſtundt man In
                <lb n="14"/>vndeꝛtänig. was nach allem Irem gepet͠ten
                <lb n="15"/>vnd alſo ritten ſie das ſie komen zŭ der
                <lb n="16"/>statt genant <placeName ref="#laias" ana="subVar">Allagyazza</placeName> vnd ain gantzes
                <lb n="17"/>Jare geritten waren Ee ſie zŭ deꝛ gena͞te
                <lb n="18"/>statt komen, Aber nicht ſtettiglichen
                <lb n="19"/>geritt͠n waren vnd das uon urſache deꝛ
                <lb n="20"/>groſſen waſſer regen vnd schnee weg͠n
                <lb n="21"/>darumbe ſie nicht stettiglichen gereitt͠n
                <lb n="22"/>mochten vnd von der statt <placeName ref="#laias" ana="subVar">Gyazza</placeName> ſie
                <lb n="23"/>kom͞en in <placeName ref="#syria" ana="subVar">Soria</placeName> In die statt genant <placeName ref="#acri" ana="orthVar">Acrӳ</placeName>
                <lb n="24"/>vnd das geſchach zŭ mitten apprille do
                <lb n="25"/>ſie uon erſten begunden zū frag͠n nach
                <lb n="26"/>dem haӳligen vatter dem babſte wȧn͠n
                <lb n="27"/>das lanndt uon <placeName ref="#syria" ana="subVar">Soria</placeName> Criſten ſindt
                <lb n="28"/>vnd das geleg͠n iſt zwiſchen dem hailig͠n
                <lb n="29"/>lanndt vnd der wrcken Der me͛r taӳl
                <lb n="30"/>des lannds iſt des Soldons uon <placeName ref="#babelonie" ana="orthVar">Babilo˶
                <lb n="31"/>nẏa</placeName> der da heꝛre zŭ <placeName ref="#damasco" ana="subVar">Damaſto</placeName> iſt ‧
                <lb n="32"/>vnd zŭ <placeName ref="#jerusalen" ana="orthVar">Jheruſalem</placeName> Cayer vnd <placeName ref="#alexandre" ana="orthVar">Allexan˶
    
                <pb xml:id="cgm252_pb93r" n="93r"/>
                <lb n="1"/>dria</placeName> Den zwaӳen prüdn͛ man auff Ir
                <lb n="2"/>fragen antwurtt, wie dere haӳlig vatt ̾
                <lb n="3"/>Der babſt genant <persName ref="#clement" ana="orthVar">Clem͠et</persName> todt were,
                <lb n="4"/>vnd wie die hailig kyꝛche wittibe weꝛe
                <lb n="5"/>zŭ diſen zeitten von der <term ref="#roman" ana="orthVar">römiſchen</term> kӳꝛc͠he
                <lb n="6"/>wegen ‧ In <placeName ref="#acri" ana="orthVar">Acrӳ</placeName> was ain groſſeꝛ prieſter
                <lb n="7"/>oder prelatt zū ainem verweſer des
                <lb n="8"/>Criſtenlichen gelaub͞es vnd gaiſtlicher
                <lb n="9"/>rechte der was genant <persName ref="#teald" ana="orthVar">Miſeꝛe Dye˶
                <lb n="10"/>baldo uon <placeName ref="#plajence" ana="orthVar">pӳazenza</placeName></persName> zū dem die zwen
                <lb n="11"/>prüder komen, Seines rattes begeꝛt͠te
                <lb n="12"/>von geſchäffte des groſſen <term ref="#kaan" ana="subVar">ka͞ms</term> kaӳſeꝛ
                <lb n="13"/>uon <placeName ref="#catai" ana="orthVar">Kathaӳ</placeName> Irs heꝛren weg͠n vnd Im Iꝛe
                <lb n="14"/>ſache fu̇rlegten Das dem prelatten wol
                <lb n="15"/>geniele vnd in ratt gabe Sie beӳtten,
                <lb n="16"/>sollten der gepu̇rrt vnd hoffn͡ug des
                <lb n="17"/>newen Babſts vnd dem uerkuͦnden Iꝛs hn͛
                <lb n="18"/>geſchăffte Das der zweӳeꝛ prüder ‧
                <lb n="19"/>wolgeuallen was vnd von <placeName ref="#acri" ana="orthVar">Acrӳ</placeName> ſchieden
                <lb n="20"/>gen <placeName ref="#cyprus" ana="orthVar">Cӳprӳ</placeName> komen, Darnach gen <placeName ref="#rhodes" ana="orthVar">rodes</placeName>
                <lb n="21"/><placeName ref="#longado" ana="undefined">longado</placeName> <placeName ref="#negrepont" ana="orthVar">Nӳgroponte</placeName> <placeName ref="#heraclion" ana="subVar">Chandie</placeName> <placeName ref="#methone" ana="orthVar">Modona</placeName>
                <lb n="22"/>Darnach gen <placeName ref="#venese" ana="orthVar">Venedig</placeName>, Ire vetteꝛliche
                <lb n="23"/>eꝛbe zŭ ſehen Sundeꝛlich weib vnd
                <lb n="24"/>kinde Aber <persName ref="#nicolau" ana="orthVar">Nicholo polo</persName> sein haußfraw͠e
                <lb n="25"/>todt fandt Die er schwangeꝛ gelaſſ͠e
                <lb n="26"/>hette, ainen Iung͠n suͦn der gehaӳſſ͠e
                <lb n="27"/>was <persName ref="#marcoPolo" ana="orthVar">Maꝛcho polo</persName>, den ſein vatter noch
                <lb n="28"/>nicht geſehen hette wann er In Inn muͦtter
                <lb n="29"/>laӳbe verſchloſſen lieſſe, Do er uon erſte
                <lb n="30"/>außfuͦre Als Iꝛ vorvenom͞e͞n habent
                <lb n="31"/>Das iſt, der Edel kaӳſeꝛlich ritter <persName ref="#marcoPolo" ana="orthVar">Marcho
                <lb n="32"/>polo</persName> vnd landtfarer der diſes puͦche ge˶
    
                <pb xml:id="cgm252_pb93v" n="93v"/>
                <lb n="1"/>macht . Vnd die wunder der wellte geſchri˶
                <lb n="2"/>ben hatt ,. Wan͠n er uon dem groſſen <term ref="#kaan" ana="subVar">Cha͠m</term>
                <lb n="3"/>kaÿſer uon <placeName ref="#catai" ana="orthVar">Kathaÿ</placeName> zü ainem ritter gemacht
                <lb n="4"/>ward Die uorgenanten zwen prüder ~
                <lb n="5"/>zwaÿ gantze Jar warttotten der erwelu͠g
                <lb n="6"/>des Babſts vnd hailigen vatteꝛs, Abeꝛ es
                <lb n="7"/>ſich veꝛzoch, zuͦ lang waꝛd vnd nicht lengeꝛ,
                <lb n="8"/>paidten mocht, wffſaſſen und uon dannen,
                <lb n="9"/>fuͦren vnd mitt In fuͦrrren den Iungen uoꝛ
                <lb n="10"/>genanten <persName ref="#marcoPolo" ana="orthVar">Marcho polo</persName> <persName ref="#nicolau" ana="orthVar">Nicholo polo</persName> suͦn
                <lb n="11"/>was, vnd wideꝛ hindeꝛ ſich fuͦꝛen gein ‧
                <lb n="12"/><placeName ref="#acri" ana="orthVar">Acrӳ</placeName> In <placeName ref="#syria" ana="subVar">Soria</placeName>, Darnach gem <placeName ref="#jerusalen" ana="orthVar">Iheruſal͠e</placeName>
                <lb n="13"/>zuͦ nemen des öls uon den Ampeln die
                <lb n="14"/>da prunn͠en uor dem hailigen grabe als
                <lb n="15"/>In von Irem heꝛren dem kaӳſer gepott͠n
                <lb n="16"/>ward, Darnach wider In <placeName ref="#acri" ana="orthVar">Acry</placeName> kom͞en
                <lb n="17"/>wann <placeName ref="#jerusalen" ana="orthVar">Iheruſalem</placeName> nicht feꝛr auß dem
                <lb n="18"/>wege was, vnd urlaube zū nemen uon
                <lb n="19"/>dem uerweſer, vnd legatten des <term ref="#roman" ana="orthVar">römiſch͠e</term>
                <lb n="20"/>stuͦles vnd ſeine briefe nämen Irem hn͛
                <lb n="21"/>vnd zü ainer gezu̇ck nüſs Ireꝛ pottſchafft
                <lb n="22"/>Aber die nicht verpracht ward wan͠n
                <lb n="23"/>die römiſche͡nkyꝛchen on Babſte was
                <lb n="24"/>Darumbe Ir bottſchafft nach Irem will͠e
                <lb n="25"/>nicht verpꝛacht möcht weꝛden, Alſo
                <lb n="26"/>ſie uon <placeName ref="#acri" ana="orthVar">Acrӳ</placeName> ſchieden, zŭ handt in den,
                <lb n="27"/>ſelben tagen dem legatten die mere kom͠e
                <lb n="28"/>wie er erwellt wer zū ainem babſte
                <lb n="29"/>vnd hailigen vatter, vnd ſein name we͛
                <lb n="30"/><persName ref="#gregor" ana="orthVar">Gregorio</persName> von ſtund an er nach ſandte
                <lb n="31"/>den zwaӳen prüdern vnd In zŭ wiſſen
                    <lb n="32"/>tätt wie er babſt weꝛe vnd genant <persName ref="#gregor" ana="orthVar">Gre
                <lb n="33"/>gorio uon pyazenza</persName> Also des kaӳſeꝛs dez
    
                <pb xml:id="cgm252_pb94r" n="94r"/>
                <lb n="1"/>Groſſen <term ref="#kaan" ana="subVar">Chams</term> uon <placeName ref="#catai" ana="orthVar">Kathaӳ</placeName> pottſchafft
                <lb n="2"/>widerumb keret zü dem hayligen vatteꝛ,
                    <lb n="3"/>in <placeName ref="#acri" ana="orthVar">Acrӳ</placeName> kom͠en, vnd der kunig uon <placeName ref="#armenie" ana="orthVar">Arme˶
                <lb n="4"/>nia</placeName> in beraitten lieſſe ain gallen darauff
                    <lb n="5"/>ſie fuͦren gem <placeName ref="#acri" ana="orthVar">Acry</placeName> zū dem hailigen vatt ̾
                <lb n="6"/><persName ref="#gregor" ana="subVar">Gregorӳ</persName> ‧ vnd wurdent uon neu̇wem u͠o
                <lb n="7"/>ӳm mitt groſſen frouden vnd eꝛen empfang͠e
                <lb n="8"/>Vnd Im ȧndre briefe machet zŭ Irem heꝛn͛
                <lb n="9"/>dem kaӳſer uon <placeName ref="#catai" ana="orthVar">Kathaӳ</placeName>. Er Im auch gabe
                <lb n="10"/>zwen münch prediger ordens der ain
                <lb n="11"/>was gena͞nt pruͦder <persName ref="#nicVicense" ana="subVar">Nicholo uon Venedig</persName>
                <lb n="12"/>Der ander pruͦder <persName ref="#guilTripule" ana="subVar">Wilhalm uon trypolӳ</persName>
                <lb n="13"/>zwen redlich vnd kunſtreych ma͞n, der
                <lb n="14"/>hailigen geſchrifft Alle mitt ain ander
                <lb n="15"/>auffſaſſen, vnd wider komen gen <placeName ref="#laias" ana="subVar">Giaſſa</placeName>
                <lb n="16"/>Vnd Inn dem lanndt de͛ kunig Soldan
                <lb n="17"/>uon <placeName ref="#babelonie" ana="orthVar">Babilonia</placeName> lag mitt groſſem volcke vnd
                <lb n="18"/>alle Straſſen geprochen waꝛent Inn ſoliche͛
                <lb n="19"/>maſſe das deskayſeꝛsbottſchafft In͠e ſelbs
                <lb n="20"/>nicht v̑trautten die zwen münich mitt
                <lb n="21"/>Inen durch ze pring͠n ‧ vnd lieſſen die ze
                <lb n="22"/><placeName ref="#laias" ana="subVar">Gyaſſa</placeName>, bey den obröſten uon dem tem˶
                <lb n="23"/>pel, vnd ouch briefe uon dem Soldan | na˶
                <lb n="24"/>men vnd furbaß Irem wege nach folg͠te
                <lb n="25"/>wann die zwen münich mer uon foꝛcht
                <lb n="26"/>weg͠n beliben ‧ dann durch ander ſache
                <lb n="27"/>willen, Do fur In die bottſchafft nicht
                <lb n="28"/>mocht ſein, Alſo die zwen prüdeꝛ <persName ref="#marcoPolo" ana="orthVar">Mar˶
                <lb n="29"/>cho</persName> <persName ref="#nicolau" ana="orthVar">Nicholo pollo</persName> ſün ſolanng rӳtten
                <lb n="30"/>vnd zugen, das ſie bekom͞en zū der edeln
                <lb n="31"/>statt gena͠nt <placeName ref="#curmos" ana="orthVar">Cremeſſu</placeName> Inn der statt
                </p>
            </div>
        </body>
        
        <back>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="realiaDI.xml"
                xpointer="lists">
                <xi:fallback>
                    <body>
                        <p>
                            <emph>FIXME: MISSING XINCLUDE CONTENT</emph>
                        </p>
                    </body>
                </xi:fallback>
            </xi:include>
        </back>
    </text>
</TEI>
